%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Lachaise Assignment
% LaTeX Template
% Version 1.0 (26/6/2018)
%
% This template originates from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Authors:
% Marion Lachaise & François Févotte
% Vel (vel@LaTeXTemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass{article}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bbm}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definice}[section]
\newtheorem{theorem}{Věta}[section]
\newtheorem{lemma}{Lemma}[section]
\newtheorem{theoremAlgorithm}{Algoritmus}[section]


\input{structure.tex} % Include the file specifying the document structure and custom commands


\title{BI-SPOL-13\\Matice: součin matic, regulární matice, inverzní matice a její výpočet, vlastní čísla matice a jejich výpočet, diagonalizace matice} % Title of the assignment
\date{}

\begin{document}
\maketitle % Print the title

\section{Regulární matice}

\begin{definition}[Součin matic]
Buďte $ m,n,p \in \mathbb{N}, \mathbb{A} \in \mathbb{R}^{m,n} $ matice s prvky $ a_{ij} $ a $ \mathbb{B} \in \mathbb{R}^{n,p} $ matice s prvky $ b_{ij} $. Součinem matic $ \mathbb{A} $ a $ \mathbb{B} $ je matice $ \mathbb{D} \in \mathbb{R}^{m,p} $ s prvky $ d_{ij} $, pro kterou platí
$$ d_{ij} = \sum^n_{k=1} a_{ik}b_{kj}, $$
značíme $ \mathbb{D = AB} $.
\end{definition}

\begin{definition}[Kroneckerovo delta]
\begin{equation}
  \delta_{ij} =
    \begin{cases}
      1, & \text{pro } i = j,\\
      0, & \text{jinak}.
    \end{cases}       
\end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}
\textbf{Jednotkovou maticí} $n$tého  řádu rozumíme čtvercovou matici $ \mathbb{E} \in T^{n,n} $ splňující
$$ \mathbb{E}_{ij} = \delta_{ij}, \text{   } i,j \in \hat{n}. $$
\textbf{Diagonální maticí} $n$tého řádu nazveme libovolnou čtvercovou matici $ \mathbb{A} \in T^{n,n} $ splňující
$$ i \ne j \Rightarrow \mathbb{A}_{ij} = 0. $$
\textbf{Diagonálou} čtvercové matice $ \mathbb{A} \in T^{n,n} $ nazveme vektor $ ( \mathbb{A}_{11}, \mathbb{A}_{22}, \dots, \mathbb{A}_{nn} ) \in T^n $.
\end{definition}

\begin{definition}
Buď $ \mathbb{A} \in T^{n,n} $. Existuje-li matice $ \mathbb{B} \in T^{n,n} $ taková, že platí
$$ \mathbb{AB} = \mathbb{BA} = \mathbb{E}, $$
nazýváme matici $ \mathbb{A} $ \textbf{regulární} a $ \mathbb{B} $ \textbf{inverzní maticí} k matici $ \mathbb{A} $. Značíme $ \mathbb{B} = \mathbb{A}^{-1} $. Pokud $ \mathbb{A} $ není regulární, nazýváme matici $ \mathbb{A} $ \textbf{singulární}.
\end{definition}

\begin{theoremAlgorithm}[Ověření regulatiry a nalezení inverzní matice]
Nechť $ \mathbb{A} \in T^{n,n} $.
% Ověřte, zde je matice regulární a pokud je, nalezněte k ní matici inverzní $ \mathbb{A}^{-1} $.
\begin{enumerate}
    \item Hledáme matici $ \mathbb{A}^{-1} $ s vlastnotní $ \mathbb{A}^{-1}\mathbb{A} = \mathbb{AA}^{-1} = \mathbb{E} $.
    \item Doplněním zadané matice o jednotkovou matici stejného rozměru sestavme dvoubokovou rozšířenou matici $ ( \mathbb{A|E} ) \in T^{n,2n} $.
    \item Na celou $ ( \mathbb{A|E} ) $ používáme řádkové úpravy GEM, pro libovolnou posloupnost řádkových úprav realizovaných regulární maticí $ \mathbb{P} $ pak platí
    $$ ( \mathbb{A|E} ) \sim ( \mathbb{PA|PE} ) = ( \mathbb{PA|P} ). $$
    \item Je-li $ \mathbb{A} $ regulární, pak pro úpravy $ \mathbb{P} $ vedoucí k převedení levého bloku matice $ ( \mathbb{A|E} ) $ na jednotkovou matici platí $ \mathbb{P} = \mathbb{A}^{-1} $, tedy
    $$ ( \mathbb{A|E} ) \sim ( \mathbb{E|A}^{-1} ) $$
    a pravý blok matice obsahuje hledanou $ \mathbb{A}^{-1} $.
\end{enumerate}
\end{theoremAlgorithm}

\section{Vlastní čísla}

    \begin{definition}
        Řekneme, že $ \lambda \in \mathbb{C} $ je \textbf{vlastní číslo operátoru} $ A \in \mathcal{L}(V) $, právě když existuje $ x \in V, x \ne \theta $, takový že $ Ax = \lambda x $. Vektor $ x $ pak nazýváme \textbf{vlastním vektorem oprátoru $A $ příslušejícím vlastnímu číslu} $ \lambda $. Množinu všech vlastním čísel $ A $ nazýváme \textbf{spektrem operátoru} $ A $ a značíme symbolem $ \sigma (A) $.
    \end{definition}
    
    \begin{definition}
    Je-li $ \lambda \in \mathbb{C} $ vlastní číslo operátoru $ A \in \mathcal{L}(V_n) $, právě když operátor $ A - \lambda E $ není izomorfosmem. Libovolný nenulový vektor z vlastního podprostoru $ \ker (A - \lambda E ) $ je pak vlastním vektorem operátoru $ A $ příslušejícím vlastnímu číslu $ \lambda $.
    \end{definition}
    
    \begin{definition}
        Nechť $ \lambda \in \mathbb{C} $ je vlastní číslo operátoru $ A \in \mathcal{L}(V_n) $. Číslo $ d( A - \lambda E ) = \dim \ker ( A - \lambda E ) $ nazýváme \textbf{geometrickou násobností vlastního čísla} $ \lambda $ a značíme ji $ v_g( \lambda ) $.
    \end{definition}

    \begin{lemma}
        Nechť $ A \in \mathcal{L}( V_n ) $ a $ \mathcal{X} $ je báze prostoru $ V_n $. Označme
        $$ p_A( \lambda ) := \text{det} ^\mathcal{X} ( A - \lambda E ), \text{  } \lambda \in \mathbb{C}. $$
    \end{lemma}
    
    \begin{definition}
        Polynom $ p_A $ z předchozího Lemma nazýváme \textbf{charakteristickým polynomem operátoru $ A $}.
    \end{definition}

    \begin{definition}
        Nechť $ A \in \mathcal{L}( V_n ) $ a $ \lambda \in \sigma( A ) $. Násobnost čísla $ \lambda $ jako kořene charakteristického polynomu $ p_A $ operátoru $ A $ nazýváme \textbf{algebraickou násobností vlastního čísla} $ \lambda $ a značíme ji $ v_a( \lambda ) $.
    \end{definition}
    
    \begin{theorem}
    Nechť $ A \in \mathcal{L}(V_n), \lambda \in \sigma(A) $. Potom $ 1 \le v_g(\lambda) \le v_a(\lambda) $.
    \end{theorem}
    
\section{Vlastní čísla matice}
    \begin{definition}
        Komplexní číslo $ \lambda $ nazýváme \textbf{vlastním číslem matice} $ \mathbb{A} \in \mathbb{C}^{n,n} $, právě když existuje nenulový vektor $ x \in \mathbb{C}^n $ splňující
        $$ \mathbb{A} \cdot x = \lambda x .$$
        Takovýto vektor $ x $ pak nazýváme \textbf{vlastním vektorem matice $ \mathbb{A} $ příslušejícímu vlastnímu číslu} $ \lambda $. \textbf{Spektrem matice} $ \mathbb{A} $ (ozn. $ \sigma( \mathbb{A} ) $ ) je množina všech vlastních čísel matice $ \mathbb{A} $. 
        \textbf{Charakteristický polynom matice} 
        $ \mathbb{A} $ (ozn. $ p_\mathbb{A} $) definujeme předpisem
        $$ p_\mathbb{A} := \det (\mathbb{A} - \lambda \mathbb{E} ). $$
    \end{definition}

    \begin{definition}
        Nechť $ \lambda \in \mathbb{C} $ je vlastní číslo matice $ \mathbb{A} \in \mathbb{C}^{n,n} $. Potom
        \begin{itemize}
            \item \textbf{algebraickou násobností vlastního čísla} $ \lambda $, ozn. $ v_a( \lambda ) $, nazýváme jeho násobnost jekožto kořene charakteristického polynomu $ p_\mathbb{A} $,
            \item \textbf{geometrickou násobností vlastního čísla} $ \lambda $, ozn. $ v_g( \lambda ) $, nazýváme dimenzi podprostoru všech řešení homogenní soustavy $ ( \mathbb{A} - \lambda \mathbb{E} ) \cdot \mathbbm{x} = \theta $.
        \end{itemize}
    \end{definition}
    
    \begin{theoremAlgorithm}[Výpočet vlastních čísel matice $ \mathbb{A} $ a jejich algebraických násobností]
        Mějme matici $ \mathbb{A} \in \mathbb{C}^{n,n} $.
        \begin{enumerate}
            \item Spočtěte charakteristický polynom matice $ \mathbb{A}, p_\mathbb{A}(\lambda) = \det (\mathbb{A} - \lambda \mathbb{E} ) $, pomocí známých metod pro výpočet determinantu.
            \item Nalezněte všechny kořeny polynomy $ p_\mathbb{A} $. Tyto kořeny jsou vlastní čísla matice $ \mathbb{A} $.
            \item Algebraická násobnost vlastního čísla $ \lambda $, tj, $ v_a( \lambda ) $, je násobnost $ \lambda $ jako kořene charakteristického polynomu $ p_\mathbb{A} $.
        \end{enumerate}
    \end{theoremAlgorithm}
    
    \begin{theoremAlgorithm}[Výpočet vlastních vektorů matice $ \mathbb{A} $ a geometrických násobností]
    Mějme matici $ \mathbb{A} \in \mathbb{C}^{n,n} $ a její vlastní číslo $ \lambda \in \mathbb{C} $.
    \begin{enumerate}
        \item Vlastní vektory příslušné vlastnímu číslu $ \lambda $ jsou všechna nenulová řešení homogenní rovnice $ ( \mathbb{A} - \lambda \mathbb{E} ) \cdot \mathbbm{x} = \theta $.
        \item Geometrická násobnost vlastního čísla $ \lambda $, tj, $ v_g( \lambda ) $, je dimenze podprostoru všech řešení homogenní rovnice $ (\mathbb{A} - \lambda \mathbb{E}) \cdot \mathbbm{x} = \theta $.
    \end{enumerate}
        
    \end{theoremAlgorithm}

\section{Diagonalizace matice}

    \begin{definition}
        Matice $ \mathbb{A,B} \in \mathbb{C}^{n,n} $ nazveme \textbf{podobné}, právě když existuje regulární matice $ \mathbb{P} \in \mathbb{C}^{n,n} $ taková, že platí
        $$ \mathbb{A} = \mathbb{P}^{-1} \cdot \mathbb{B} \cdot \mathbb{P}. $$
    \end{definition}

    \begin{definition}
        Operátor $ A \in \mathcal{L}(V_n) $ nazveme \textbf{diagonalizovatelný}, jestliže existuje báze $ \mathcal{X} $ prostoru $ V_n $ taková, že matice $ ^\mathcal{X} A $ je diagonální. Matici $ \mathbb{A} \in \mathbb{C}^{n,n} $ nazveme \textbf{diagonalizovatelnou}, jestliže je podobná diagonální matici.
    \end{definition}

    \begin{theorem}[O diagonalizovatelnosti]
        Operátor $ A \in \mathcal{L}(V_n) $ je diagonalizovatelný, právě když každé z vlastních čísel $ \lambda $ operátoru $ A $ má stejnou algebraickou a geometrickou násobnost, tj.
        $$ (\forall \lambda \in \sigma (A))(v_a(\lambda) = v_g(\lambda)). $$
    \end{theorem}
    
\section*{Zdroje}
\url{https://kam.fit.cvut.cz/deploy/bi-lin//lin-text.pdf}

\end{document}
